\section{Rotação de $90°$}
  \label{section:90_degree_rotation}

  Vamos aprender um \emph{``macete''} muito útil{\ldots}

  Quando giramos o plano um quarto de volta no sentido anti-horário,
  $\vector{e_1}$ é levado em $\vector{e_2}$,
  e
  $\vector{e_2}$ é levado em $-\vector{e_1}$.
  Isso significa que para rotacionarmos um vetor $(a,b)$
  por um ângulo $\frac{\pi}{2}$,
  basta trocar a ordem de $a$ e $b$,
  e colocar um sinal de menos na primeira entrada:
  $(-b,a)$.
  Ou seja,
  essa rotação é a transformação linear $R_{\frac{\pi}{2}}$,
  representada pela matriz
  \begin{equation*}
    \matrixrepresentation{R_{\frac{\pi}{2}}}
    =
    \matrixrepresentation{0 & -1 \\ 1 & 0}.
  \end{equation*}

  \nftikzpic[figure:rotation:90_degrees]
    {01/03/figs/rotation_90_degrees.tikz}

  Da mesma forma,
  se girarmos no sentido horário,
  teremos $(b, -a)$.
  Em outras palavras,
  \begin{equation*}
    \matrixrepresentation{R_{-\frac{\pi}{2}}}
    =
    \matrixrepresentation{0 & 1 \\ -1 & 0}.
  \end{equation*}

  Sem fazer muita conta,
  sabemos que $R_{\frac{\pi}{2}}^{-1} = R_{-\frac{\pi}{2}}$.
  Sendo assim,
  se tivéssemos paciência de fazer as contas{\ldots}
  poderíamos veririficar que:
  \begin{align*}
    \matrixrepresentation{0 & -1 \\ 1 & 0}
    \matrixrepresentation{0 & 1 \\ -1 & 0}
    &=
    \matrixrepresentation{1 & 0 \\ 0 & 1}
    \\
    \matrixrepresentation{0 & 1 \\ -1 & 0}
    \matrixrepresentation{0 & -1 \\ 1 & 0}
    &=
    \matrixrepresentation{1 & 0 \\ 0 & 1}.
  \end{align*}
